---
title: 'Day 1: 再帰的に定義された関数'
date: '2021-12-06'
---

{% include y21/cs2.md %}

---

# 今日の授業の概要

1. cs1の最終レポートについて

1. 授業で用いる各種ツールについて

1. cs2(2a)のガイダンスについて

1. Python文法の確認

1. 再帰的関数定義

# 今日まなんだPython

## `global` 宣言

**ローカル変数**：関数の仮引数と関数内で定義される変数

- 関数（またはプログラム本体）のなかでのみ有効

- プログラム本体のほかの関数内に同じ名前の変数があっても、それらは別の変数として扱われる。

**グローバル変数**：関数の外で定義される変数

- プログラム本体からも各関数内部からも、グローバル変数の内容を取得できる。

- プログラム実行中、ずっと存在し続ける。

- 関数内でグローバル変数に代入する場合は、`global`宣言を用いる。

    これをし忘れると、ローカル変数への代入と解釈される。（脇田もよく `global` 宣言をし忘れてはまります）

以下のプログラムが `global b` 宣言の有無の違いでの振舞いの差を観察して理解してみましょう。

~~~ {.py}
def test(a):
    global b
    a = 100
    b = 200
    print("test関数のなかでの(a, b)の値 =", a, b)

a = 1
b = 2
---
